<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">


<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->
<!-- $Header$ -->
<!-- English CVS version: 1.4 -->
<sections>
<version>1.0.2</version>
<date>2006-05-04</date>

<section>
<title>介绍</title>
<body>

<p>
本节旨在分析Gentoo的开发架构并且帮助开发者了解Gentoo Linux开发管理是如何构成的。
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Gentoo管理结构的历史简介</title>
<body>

<p>
第一次尝试来建立一个管理结构以解决合作和交流问题发生在2003年，<uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/glep/glep-0004.xml">GLEP 4</uri>中描述了当时提议的管理结构。当Gentoo不断地壮大，我们发现了这个管理结构的一些问题，并且我们需要新的一个结构来解决这些问题。<uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/glep/glep-0039.html">GLEP 39</uri>描述了在这背后的原因和这次讨论的结果。
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>按照GLEP 39建立的当前的管理结构</title>
<body>

<p>
所谓项目就是为了一个目的（或一些目的）而一同工作的一群开发者。
</p>

<ul>
  <li>
    只要一个项目存在，那么在<uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/">www.gentoo.org/proj/en/&lt;project name&gt;</uri>上就会有相应的网页被维护（"维护"意味着页面上的信息是正确的，并且没有过期）。如果网页没有被维护，那么就可以认为这个项目已经死了。
  </li>
  <li>
    一个项目可能有一个或多个领导者。领导者由这个项目的成员推选出来。每12个月必须至少选举一次，选举可以随时举行。
  </li>
  <li>
    一个项目可能没有或者有多个子项目。子项目是提供一些附加结构的项目，它们的网页也放置在主项目的空间上。
  </li>
  <li>并不是每件事（或每个人）都需要有一个项目。</li>
  <li>项目没有必要一定是长期的。</li>
  <li>一个项目可能与其他的项目发生冲突。这也没有关系。</li>
  <li>
    任何开发者都可以建立一个项目，只需要在<path>gentoo/xml/htdocs/proj/en</path>下建立一个新的页面（更准确地说是目录和网页）就可以了。
  </li>
</ul>

<p>
全局的事务由选举出来的Gentoo议会来决定。
</p>

<ul>
  <li>
    议会成员的数量是固定的。（在第一次的选举中，经大家口头表决通过，这个数字被确定为7个人。）
  </li>
  <li>
    议会成员每年都由全体开发者选举产生。
  </li>
  <li>议会至少每个月必须召开一次公开会议。</li>
  <li>
    议会的决定由参加者（或者他们的代理人）投票决定，采取少数服从多数的原则。
  </li>
  <li>
    如果一个议会成员（或者他们指定的代理人）连续两次没有参加会议，他们便被标识为偷懒者（slacker）。
  </li>
  <li>
    如果一个已经被标识为偷懒者的议会成员错过了另外一次会议（或者他们指定的代理人也没有出现），那么他们将失去这个职位，同时将举行一个新的选举以接替这个人。这个新产生的议会成员的任期会缩短，因为一年一度的选举还会重新选举出新的成员。
  </li>
  <li>
    由于以前过渡的偷懒而被踢出去的议会成员可以竞争以后的选举，包括寻找他们的接班人的那次选举。当然，他们应该为他们偷懒的原因进行辩解，并且应当知道如果他们自己不辩解的话也会被人指出来。
  </li>
  <li>当一个成员被选举出来的时候，这个偷懒者的标志会被去除。</li>
  <li>
    如果任何一个会议有少于一半的议会成员参加，那么一个新的选举必须在一个月之内举行。年度的选举时间便从这个时候开始计算。
  </li>
  <li>如果你对惩戒措施感到不满，你可以向议会上诉。</li>
  <li>
    一位代理人一定不能是现在的议会成员，而且在一个会议中，任何一个人不能担当多于一个人的代理人。
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo管理结构的影响</title>
<body>

<p>
采用了新管理结构的结果是全局事务由选举出来的议会决定。这给了Gentoo一个大概的方向——只影响一两个项目的小事务应该在所涉及的项目组内决定，也许还可以听取其他开发者的意见。议会应当成为开发者群体的一个公正的代表，因为每一个开发者都能够投票，所以利益应该以一种公平的方式来表现。如果议会做得很糟糕，而且大多数开发者对他们的工作不满意，这个议会可以被投票免去。
</p>

<p>
一个项目内部的决定由在项目内的人员自行决定，当然不同项目之间的合作是必要的。（子）项目的领导者通常对此负责。
</p>

<p>
大多数的项目都有一个运作和策略领导者（Operational and Strategic lead），但是基本上应当由项目来决定哪些职位该被创建并且是如何称呼的——这条规则同样适用于子项目。
</p>

<p>
一些项目指定了一位联系人用来和其他项目进行交流，比如：在论坛项目中的一位开发者负责与基础架构项目的沟通。
</p>

<p>
从各方面来说，当前的管理结构没有明确表明项目领导者的职责明细。项目领导者由项目的成员选出来，通常的职责是满足“任何成员所需”，如果这项职责没有完成，成员可以选举出一个新的领导者（如果他们可以找到一位接替者！）
</p>

</body>
</section>
</sections>
